\documentclass[a4paper, 12pt]{book}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[english,italian]{babel}
\usepackage{xspace}
\usepackage{tikz}
\usepackage[newitem,newenum,neverdecrease]{paralist}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,mathrsfs,latexsym,stmaryrd}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage{cases}
\usepackage{ragged2e} 	% https://tex.stackexchange.com/questions/89680/how-can-one-set-full-justification-within-left-justified-raggedright-text
\usepackage{breakcites} % https://tex.stackexchange.com/questions/2773/how-do-i-make-latex-push-long-citations-to-a-new-line
\usepackage{hyperref}	% http://tex.stackexchange.com/questions/73862/how-can-i-make-a-clickable-table-of-contents
\usepackage{fancyhdr}	% https://www.sharelatex.com/blog/2013/08/06/thesis-series-pt2.html
\usepackage{titlesec} 	% http://tex.stackexchange.com/questions/11444/how-to-format-the-chapter-heading
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{geometry}
\usepackage{layout}		% http://tex.stackexchange.com/questions/50258/margins-of-book-class
\usepackage[nottoc]{tocbibind}
\usepackage{tabularx}

\definecolor{darkorchid}{rgb}{0.6, 0.2, 0.8}
%% ruby lang
\usepackage{listings}

\lstdefinelanguage{JavaScript}{
  keywords={typeof, new, true, false, catch, function, return, null, catch, switch, var, if, in, while, do, else, case, break, const, let, null},
  keywordstyle=\color{blue}\bfseries,
  ndkeywords={class, export, boolean, throw, implements, import, this},
  ndkeywordstyle=\color{darkorchid}\bfseries,
  identifierstyle=\color{black},
  sensitive=false,
  comment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  commentstyle=\color{green}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  morestring=[b]',
  morestring=[b]"
}

\lstset{%
basicstyle=\ttfamily\color{black},
commentstyle = \ttfamily\color{red},
keywordstyle=\ttfamily\color{blue},
stringstyle=\color{orange}}
 

%\input{fixpseudocode}	% for pseudocodes

%%% Formattazione del header del Capitolo
\titleformat
{\chapter} % command
[display] % shape
{\bfseries\Huge\itshape} % format
{\flushright \color{black!45}{\Large Capitolo \thechapter}} % label
{0.5ex} % sep
{
    \rule{\textwidth}{3pt}
    \vspace{1ex}
    \centering
} % before-code
[
\vspace{-0.5ex}%
\rule{\textwidth}{3pt}
] % after-code
%%% end

%%% Formattazione dei hyper riferimenti (hyperref)
% hyperref setup -- http://tex.stackexchange.com/questions/73862/how-can-i-make-a-clickable-table-of-contents
\definecolor{Aqua}{rgb}{0,0.45,0.45}
\definecolor{Gold}{rgb}{0.55,0.55,0}
\hypersetup{
    bookmarks=true,         % show bookmarks bar?
    unicode=false,          % non-Latin characters in Acrobat’s bookmarks
    pdftoolbar=true,        % show Acrobat’s toolbar?
    pdfmenubar=true,        % show Acrobat’s menu?
    pdffitwindow=false,     % window fit to page when opened
    pdfstartview={FitH},    % fits the width of the page to the window
    pdftitle={ Estensione della piattaforma $Advenias \ Care^{\footnotesize  \textregistered}$ per la gestione di strutture sanitarie/assistenziali} ,    % title
    pdfauthor={Ndomo Kenfack Wilfried},     % author
    pdfsubject={Analisi, progettazione e realizzazione app},   % subject of the document
    pdfcreator={Ndomo Kenfack Wilfried},   % creator of the document
    pdfproducer={Ndomo Kenfack Wilfried}, % producer of the document
    pdfkeywords={Estensione della piattaforma $Advenias \ Care^{\footnotesize  \textregistered}$ per la gestione di strutture sanitarie/assistenziali}, % list of keywords
    linktocpage=false,		% number hyperref'd =true, false otherwise
    pdfnewwindow=true,      % links in new PDF window
    colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=Aqua,          % color of internal links (change box color with linkbordercolor)
    citecolor=magenta,        % color of links to bibliography
    filecolor=green,      % color of file links
    urlcolor=Gold           % color of external links
}
%%% end

% https://tex.stackexchange.com/questions/95488/list-of-figures-and-page-numbering
\makeatletter
\newcommand{\emptypage}[1]{%
  \cleardoublepage
  \begingroup
  \let\ps@plain\ps@empty
  \pagestyle{empty}
  #1
  \cleardoublepage}
\makeatletter

% base line strech (default 1.0) -- interlinea
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\begin{document}
%%% Nuova geometria per la pagina del titolo
% visto che la classe del documento è book, le pagine pari e dispari avranno geometrie diverse,
% mentre quella del titolo deve essere unica!
\newgeometry{
  top=2cm,
  bottom=2.5cm,
  left=2.5cm,
  right=2.5cm,
  headsep=25pt,
  headheight=14.5pt
}

%%% Pagina del titolo

\begin{titlepage}
	\topskip0pt
	%\vspace*{\fill}
	\centering
	\vspace*{20mm}
	\includegraphics[]{logo.png}\\
	\vspace*{1cm}
	\huge \textbf{\textsc{Università degli Studi di Ferrara}}
	\Large \textsc{Corso di Laurea Magistrale in Ingegneria Informatica e dell'Automazione}
	
	\vspace*{1.5cm}
	\hrule width \hsize \kern 1mm \hrule width \hsize height 2pt
	\vspace*{10mm}
	\Huge \emph{\textbf{Estensione della piattaforma $Advenias \ Care^{\footnotesize  \textregistered}$ per la gestione di strutture sanitarie-assistenziali }}
	\vspace*{10mm}
	\hrule width \hsize height 2pt
	\vspace*{1mm}
	\hrule width \hsize \kern 1mm
%	Estensione della piattaforma $Advenias \ Care^{\footnotesize  \textregistered}$ per la gestione di strutture sanitarie/assistenziali
	\vspace*{15mm}
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{flushleft} \Large
			\emph{Relatore:}\\
			\Large \textbf{Prof. Mauro \textsc{Tortonesi}}
		\end{flushleft}
	\end{minipage}
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{flushright} \Large
			\emph{Laureando:} \\
			\Large \textbf{Wilfried \textsc{Ndomo Kenfack}}
		\end{flushright}
	\end{minipage}
	
	\vspace*{20mm}
	\Large \textsc{Anno Accademico $2019-2020$}
\end{titlepage}
\restoregeometry

\addtocontents{toc}{~\hfill\textbf{Page}\par}	% https://texblog.org/2011/09/09/10-ways-to-customize-tocloflot/
\pagestyle{empty}
\clearpage
\tableofcontents
\thispagestyle{empty}
\addtocontents{toc}{\protect\thispagestyle{empty}}	% http://tex.stackexchange.com/questions/2995/removing-page-number-from-toc

\chapter{Introduzione}
%%% Fancy header settings, queste impostazioni vanno fatte solo una volta all'inizio del primo capitolo!
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{2pt}
\fancyhead[EL]{\textbf{\textsf{\nouppercase\thepage}}}
\fancyhead[ER]{\textbf{\textsf{\nouppercase\leftmark}}}
\fancyhead[OR]{\textbf{\textsf{\nouppercase\thepage}}}
\fancyhead[OL]{\textbf{\textsf{\nouppercase {\rightmark}}}}
%%% end

%%% all'inizio di ogni capitolo, questa impostazione rimuove il numero di pagina, provare a commentare per vedere la differenza
\thispagestyle{empty}

L'evoluzione della tecnologia ha modificato i comportamenti degli individui e
delle aziende nel processo di comunicazione, informativo e d'acquisto. Tali
cambiamenti hanno creato nuove opportunità e un nuovo mercato con
caratteristiche e bisogni differenti rispetto a quello tradizionale.
Le nuove dinamiche hanno fatto sì che le imprese rivedessero le loro procedure
d'acquisto, considerando sempre di più Internet come vantaggio sia in termini di
efficienza che di efficacia.
Internet rende disponibili molte più informazioni rispetto a quelle offerte
dall'acquisto "classico", permettere l'integrazione dei servizi e la
customizzazione dei prodotti. Inoltre, consente di ridurre i costi, gli intermediari
e il customer lead time.  \\

Le strutture sanitarie/assistenziali non sono rimasti al margine di questa rivoluzione,  Considerando l'enorme quantità di dati che gestiscono quotidianamente,  le operazioni eseguite, il monitoraggio delle funzioni e molto altro, un sistema di management, che aiuta ad accelerare i processi con una migliore accuratezza, organizzazione e velocità è un opportunità.  La piattaforma $Advenias \ Care^{\footnotesize  \textregistered}$ si presenta infatti come un attore per il processo di digitalizzazione delle procedure.  Per ampliare il proprio potenziale,  si è rivelato importante aggiungere un nuovo componente micro-servizio per la gestione del diario e delle riunioni di struttura che andremo a sviluppare. \\

Lo scopo di questo progetto di tesi è quello di sviluppare un'applicazione disponibile sia sul web che mobile che migliori l'esperienza del personale delle strutture sanitari che utilizzano la piattaforma $Advenias \ Care^{\footnotesize  \textregistered}$ per quanto riguarda il reporting su diario delle annotazioni sulle attività quotidiane, l'organizzazione delle riunioni quotidiane di servizio. Lo sviluppo dell'applicazione avverrà in maniera completa, dall'idea iniziale
all'implementazione finale,  occupandosi delle fasi di analisi e progettazione. \\

Prima delle implementazione nel capitolo quarto, nel capitolo secondo si presenterà lo stato attuale della piattaforma $Advenias \ Care^{\footnotesize  \textregistered}$ e le caratteristiche e funzionalità che dovranno apportare il modulo da aggiungere e nel terzo capitolo verrà deragliato le scelte progettuali e le tecnologie utilizzati per la realizzazione del progetto.


\newpage
\chapter{$Advenias \ Care^{\scriptsize  \textregistered}$}
$Advenias \ Care^{\scriptsize  \textregistered}$ è la piattaforma sanitaria/assistenziale di Advenias. 
è la prima e unica piattaforma completamente cloud per il settore clinico, socio-assistenziale e domiciliare. 
Nata nel 2012 da una collaborazione con il Tecno-polo di Cento dell'Università di Ferrara. Dal 2014 a oggi ha acquisito la gestione di 100.000 pazienti e 40.000 operatori in tutta Italia, diventando di fatto un riferimento funzionale, tecnologico e qualitativo per il settore.  In questo capitolo Presenteremo nel dettaglio lo stato attuale della piattaforma e le funzionalità che andremo ad aggiungere.

\section{Stato del prodotto attuale}
La piattaforma è multilingua, multi-struttura e multi-servizio, il che ha consentito ad Advenias di acquisire oltre 500 clienti, anche di grandi dimensioni, con servizi molto differenti tra loro: dalle cliniche riabilitative, alle RSA\footnote{Residenza Sanitaria Assistenziale},  dagli anziani ai disabili, dai servizi domiciliari ai servizi educativi/minori. La piattaforma è molto versatile e parametrizzabile.
 
Si compone di vari moduli:
\begin{itemize}
	\item \textbf{ePersonam}: gestione della cartella clinica
	\item \textbf{Senior}: gestione della fatturazione
	\item \textbf{HR}: gestione risorse umane e turni 
	\item\textbf{DOM}: gestione assistenza domiciliare ADI/SAD\footnote{Assistenza Domiciliare Integrata/Servizio di Assistenza Domiciliare}
	\item \textbf{Warehouse}: gestione del magazzino
\end{itemize}

Impostata inizialmente monoliticamente su unico database con PostgreSQL\cite{postgresql}, in multi-tenant applicativo con deploy su Heroku\cite{heroku}, nel tempo la piattaforma si è evoluta in una struttura a microservizi\footnote{I microservizi sono un approccio per sviluppare e organizzare l'architettura dei software secondo cui quest'ultimi sono composti di servizi indipendenti di piccole dimensioni che comunicano tra loro tramite API ben definite.}.
Pur rimanendo il servizio core di cartella clinica su Heroku, i nuovi servizi sono stati sviluppati su Amazon AWS\footnote{Amazon Web Services} e con nuove tecnologie.
Da un unico back-end/front-end in RoR\footnote{Ruby On Rails}, si è passati a uno sviluppo di back-end (per lo più sempre su RoR, con qualche eccezione in Java) e un fron-tend, comunicante via API col back-end, su Vue/Quasar\footnote{Quasar è un framework basato su Vue.js open source con licenza MIT, che consente a uno sviluppatore web di creare rapidamente siti Web e app reattivi}.

\section{Modulo aggiunto}
\subsection{Obiettivo}
	L'obiettivo del progetto è creare un modulo "\textbf{Strutture}" per la suite $Advenias \ Care^{\scriptsize  \textregistered}$, come micro servizio integrato alla piattaforma, utilizzando le tecnologie AWS.
Più che l'aspetto funzionale del progetto sarà interessante e qualificante l'integrazione e l'orchestrazione delle tecnologie fornite da AWS per ottenere un prodotto deployable e funzionante. Quindi lo sviluppo di un progetto completo di back-end, DB, API, front-end.
Le funzionalità minime richieste saranno comunque:
\begin{itemize}
\item "Diari di struttura"
\item "Verbali di riunione"
\end{itemize}

	\subsection{Specifiche}
	Per raggiungere l'obbiettivo del progetto,  sono state specificate delle specifiche ben precise da seguire partendo dal sistema di gestione del database  ai framework da utilizzare, i sistemi di terze parte da integrare e il servizio cloud.
	
		\begin{itemize}
		\item il modulo deve essere un micro servizio nativamente integrato nella suite $Advenias \ Care^{\scriptsize  \textregistered}$
		\item il modulo deve utilizzare le tecnologie AWS
		\item DB: PostgreSQL ECS
		\item Back-end: RoR
		\item Front-end: Vue/Quasar
		\item integrazione con il $Notification \ Service^{\scriptsize  \textregistered}$ di Advenias
		\item integrazione con il $sistema \ di \ Mailing^{\scriptsize  \textregistered}$ interno di Advenias Care
		\item il modulo deve essere utilizzabile via Web, App IoS e Android
		\item creazione del servizio di notifiche push (opzionale e compatibilmente coi tempi)
		\item creazione del $servizio \ AdvPostIT^{\scriptsize \textregistered}$ (opzionale e compatibilmente coi tempi)
		\end{itemize}	
	
	\subsection{Analisi funzionale}
		\subsubsection{Diari di struttura}
		
		Questa funzionalità deve consentire di gestire un \textit{diario di consegne generali di struttura} per gruppi operatori. In generale è analogo al diario paziente\footnote{Il sistema dispone già di un sistema di gestione dei diari per i pazienti.} dove però non è necessario indicare un paziente specifico, ma si fa riferimento a una attività o argomento generico della struttura che interessa un gruppo di operatori. Di seguito sono riportati alcuni mockup esemplificativi.\\

l’MVP\footnote{Most Viable Product} deve consentire di:
\begin{itemize}
\item[-] Scrivere nel diario (annotazione da pubblicare)
\item[-] Condividerlo con gruppi omogenei di operatori (mansioni)
\item[-] Ricercare informazioni nel diario
\item[-] Stampare il diario
\item[-] Allegare documenti esterni (AWS S3)\footnote{Amazon Simple Storage Service è lo storage per Internet. È progettato per semplificare l'elaborazione su scala web per gli sviluppatori.}
\end{itemize}
		
		
		\subsubsection{Verbali di riunione}
		
		Questa funzionalità deve consentire di gestire le riunioni del team (indire le riunioni e verbalizzare le decisioni prese).

l’MVP deve consentire di:
\begin{itemize}
\item[-] Inserire una riunione con ordine del giorno e descrizione
\item[-] Convocare la riunione invitando gli operatori interessati (con filtro nominativo e per mansione)
\item[-] Notificare l'invito e ricevere riscontro di lettura e accettazione dell'invito (stato dell'invito)
\item[-] Verbalizzare la riunione 
\item[-] Stampare il verbale
\item[-] Ricercare informazioni sulle riunioni
\item[-] Allegare documenti esterni (AWS S3)\
\end{itemize}

Abbiamo presentato brevemente lo stato del progetto prima dell'integrazione del nuovo modulo et e le aspettative del modulo che andiamo a implementare.  Nel capitolo seguente andremo più in profondità spiegando come procederemo per portare a termine il progetto.


\chapter{Il progetto}
	In questo capitolo,  spiegheremo come ci siamo organizzati sia sul piano strutturale che funzionale.  Faremo una carrellata delle tecnologie imparate oppure maturate che utilizzeremo nella realizzazione del progetto.
	\section{Progettazione}
	Di fronte a questo problema, la prima cosa da fare è stato capire in che modo il nuovo modulo si deve integrare a quello già presente. Il scenario presentato nella figura \ref{fig:strut} nella pagina \pageref{fig:strut} presenta in blu i moduli esistenti e in viola quello che dobbiamo implementare. \\
	
	\begin{figure}[t]
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.6]{struttura}
		\end{center}
		\caption{Presentazione dell'integrazione del modulo \textit{strutture}(in viola) con quello già esistente(in blu) dove facciamo vedere alcune funzioni necessarie per operare sul diario e sulle riunioni.   }\label{fig:strut}
	\end{figure}
	
Advenias Care dispone di un componente principale chiamato \textbf{ePersonam} per la gestione della cartella clinica. ePersonam mette a disposizione una interfaccia API che fornisce ai differenti servizi tutti i dati relativi alle strutture,  gli operatori, gli ospiti e molto altro. Il modulo \textit{strutture}, dovrà comunicare con ePersonam via il suo API.  La comunicazione avverrà sia direttamente dal front-end verso l'API di ePersonam (se i dati richiesti non avranno necessità di ulteriore elaborazione) sia attraverso l'API che andremo a sviluppare.  Dovremmo anche progettare e implemenare un database completamene staccato dal database esistente. \\	
	
	Indipendentemente dall'impostazione dello scheduling delle attività di progetto,
è necessario lo sviluppo di due sezioni distinte: il front-end e il back-end.
Nell'ambito dello sviluppo di un sito Web, viene definita \textit{front-end} la parte del
sito visibile da chiunque e raggiungibile tramite link pubblici.
Invece, si definisce \textit{back-end} la parte di amministrazione del sito, accessibile solo
dall'amministratore e protetta da autenticazione, per la modifica dei contenuti
da visualizzare agli utenti del front-end.  Il componente back-end del modulo sarà un applicazione only-API svilupato con il framework ruby on rails che utilizza il linguaggio ruby. Ne parleremo più in detaglio nella sessione successiva. Il front-end invece sarà verrà sviluppato con il framework Quasar che in pratica estende le funzionalità di vue rendendo il tutto molto più funzionale e contribuisce alla messa in piedi in un tempo breve applicazioni web. \\

Ci è stato necessario una organizzazione precisa dal database fino al front-end passando dal back-end sulle tecnologie da utilizzare per portare a termine il progetto.

		
	\section{ Tecnologie di riferimento}
		In questo progetto le scelte architetturali non sono state abbastanza liberali in quanto molte di loro sono state imposte dai requisiti per una migliore e facile integrazione.  La figura \ref{fig:archi} della pagina \pageref{fig:archi} presenta gran parte delle tecnologie utilizzate. 
		\begin{figure}[t]
		\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.7]{archi.png}
		\end{center}
		\caption{Organigramma dei differenti tools,  tecnologie piattaforme che useremo nel progetto .}\label{fig:archi}
		\end{figure}		
			
		Prima ancora di creare il front-end e il back-end, è necessario strutturare il DBMS avendo una chiara conoscenza della struttura dei dati da memorizzare in base al caso specifico.				
		\subsection{BDMS}
		
		Nella ricerca di tecnologie open source e performante, PostgreSQL\cite{postgresql} è stato adottato come RDBMS\footnote{Il termine relational database management system (RDBMS, sistema per la gestione di basi di dati relazionali) indica un database management system basato sul modello relazionale} ed è motivato dal fato che è un potente sistema di database relazionale a oggetti open source che utilizza ed estende il linguaggio SQL combinato con molte funzionalità che archiviano e ridimensionano in modo sicuro i carichi di lavoro dei dati più complicati. Le origini di PostgreSQL risalgono al 1986 come parte del progetto POSTGRES presso l'Università della California a Berkeley e ha più di 30 anni di sviluppo attivo sulla piattaforma principale.\\

PostgreSQL si è guadagnato una solida reputazione per la sua comprovata architettura, affidabilità, integrità dei dati, robusto set di funzionalità, estensibilità e la dedizione della comunità open source dietro il software per fornire costantemente soluzioni performanti e innovative. PostgreSQL funziona su tutti i principali sistemi operativi, è conforme ad ACID\footnote{Atomicity, Consistency, Isolation, e Durability} dal 2001 e dispone di potenti componenti aggiuntivi come il popolare estensore di database geospaziale PostGIS\cite{postgis}. Non sorprende che PostgreSQL sia diventato il database relazionale open source preferito da molte persone e organizzazioni.
		
			
		\subsection{Framework Ruby on Rails}
		Di fronte alle numerose soluzioni possibili per la realizzazione della nostra API tale che i WCMS\footnote{Web Content Management System}, Java programming, PHP programming, Ruby on Rails(RoR) è stato quello prescelto. Infatti, tutti i progetti della suite Advenias care sono svilupati con RoR.  è frutto della collaborazione tra Advenias con il Tecno-polo di Cento dell'Università di Ferrara, in particolare il Prof. Cesare Stefanelli\footnote{http://docente.unife.it/cesare.stefanelli} e i suoi collaboratori che hanno indicato RoR come una soluzione accettabile che impiega un tempo contenuto per ottenere un prodotto. RoR presenta numerosi vantaggi.\cite{ror} \\
		
		RoR è un framework MVC\footnote{Model View Controller} progettato per lo sviluppo di applicazioni web. Offre una maggiore produttività per gli sviluppatori e una minore complessità. Poiché Rails è una soluzione completa, ci sono molte meno decisioni da prendere ed è molto più veloce iniziare. Alcuni vantaggi di Rails sono: 
		\begin{itemize}
		\item  Le applicazioni Rails richiedono poche righe di codice per identificare ogni connessione al database, oltre a una riga di configurazione per ogni diverso tipo di routing.
		\item Rails abbraccia il principio DRY\footnote{Don't Repeat Yourself}.  In molti modi aiuta lo sviluppatora a riutilizzare il codice invece in scrivere uno nuovo. Vedremo l'esempio dell'utilizzo degli \textbf{scop}.
		\item Ruby on Rails include tutti i componenti necessari per costruire applicazioni web complete dal database in avanti (incluso anche un server web Ruby puro per coloro che desiderano sviluppare immediatamente senza configurare un server web come Apache), fornendo il collegamento al database degli oggetti.
		\item Supporto pronto all'uso per AJAX\footnote{Asynchronous Javascript and XML}(scambio di dati in background fra web browser e server, consentendo così l'aggiornamento dinamico di una pagina web senza esplicito ricaricamento da parte dell'utente) e CSS\footnote{Cascaded Style Sheets}(linguaggio usato per definire la formattazione, lo stile di documenti HTML).
		\item Open-source: Sia Ruby che Rails sono prodotti open source liberamente scaricabili e ridistribuibili.
		\item Supporto dei servizi Web: Rails supporta i protocolli dei servizi Web più popolari, inclusi REST,  XML-RPC, SOAP e WSDL. La flessibilità di Rails per quanto riguarda le API esterne consente di aggiungere facilmente ulteriori interfacce di servizi web.
		\item Unità di test funzionali integrato.
		\item Stabilità delle API.
		\item Stabilità del linguaggio: Ruby come linguaggio è stabile,  gli sviluppatori del linguaggio che storicamente lavorano molto per mantenere la compatibilità con le versioni precedenti.
		\item Supporto i18n per l'internazionalizzazione.
		\end{itemize}
		
		\subsection{Vue e Quasar Framework}
		Oggi giorno esistono varie dispositivi che concedono l'accesso agli applicativi e i convenzionali metodi di sviluppo a volte non sono convenienti per la produzione di un software destinato a un pubblico che necessita di godere dello stesso strumento usando piattaforme diverse; figura  \ref{fig:quasar} nella pagina pagina \pageref{fig:quasar}.  Da questo approccio ci siamo girati verso Quasar framework\cite{quasar}, una tecnologia che ci offre molto in poco tempo paragonando con altre soluzioni possibili come React or Angular. \\
		
		Quasar è un framework open source basato su Vue.js\cite{vue} per la creazione di app(SPA, PWA, SSR, app mobili, app Electron ed estensioni del browser), con un unico codebase.
		\begin{figure}[t]
			\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.7]{quasar-logo}
			
			\end{center}
			\caption{Piattaforme supportate da quasar.}\label{fig:quasar}
	\end{figure}
	
	Quasar è uno stack front-end basato su vue js: ne estende le capacità,  gli aggiunge componenti, senza minare la velocità e le note performance di vue.  Con technologie diverse,  avremmo iniziato con installare per esempio Ionic,  Angular, e infine materials o bootstrap per componenti e grafica.  Avremmo dovuto configurare tutti questi framework per lavorare fra loro,  poi avremmo potuto iniziare a sviluppare. Quasar semplifica la vita agli sviluppatori.  Il modo più semplice per iniziare a sviluppare applicazioni con Quasar, è scaricare la CLI\footnote{Command Line Interface} e digitare il comando
\begin{lstlisting}[language=Bash]
$quasar create myApp
\end{lstlisting}	
	
	La CLI offre una serie di opzioni da selezionare,  dando così un ottimo controllo sullo scaffolding di un nuovo progetto.  A parte nome e autore del progetto,  possiamo scegliere il preprocessore CSS,  la strategia di import dei componenti,  gli strumenti che abbiamo bisogno per il nostro progetto(Vuex\footnote{state manager centralizzato per Vue} ,  Axios\footnote{ottimo client htt} , Vue-i18n\footnote{Supporto per applicazioni multilingua}, IE11 support\footnote{Supporto per applicazioni che girano su IE11}) e infine ci verrà chiesto se usare Yarn o NPM per gestire le dipendenze.  Ultimata la creazione, possiamo spostarci dentro il progetto e iniziare a sviluppare\cite{plu}.
\begin{lstlisting}[language=Bash]
$cd myApp
$quasar dev
\end{lstlisting}	
	
	Quasar include quasi tutto,  le scelte operate alla creazione del progetto permettono di avere subito a disposizione un valido client http per fare richieste a ipotetiche API e fonti dati,  un Linter che controlla che il codice sia scritto in modo corretto ed elegante,  webpack\footnote{bundler di moduli JavaScript open source} già pronto e configurato, e soprattutto una serie davvero notevole di componenti e direttive per la User Interface pronte all'uso, che seguono le specifiche material. \\
	
	Dopo aver lanciato il comando "quasar dev", l'applicazione viene compilata e lanciata direttamente sul browser di default del sistema, e come per Vue, abbiamo a disposizione un fantastico hot-reload che ci permette di apprezzare i cambiamenti che facciamo sui componenti senza nemmeno ricaricare la pagina del browser.\\

Il sistema di hot-reload e hot-module replacement funziona ovviamente anche su mobile: si può sviluppare l’applicazione vedendo direttamente i cambiamenti sullo schermo della nostra device mobile.
	\subsubsection{Come creare una versione mobile della mia applicazione?}
	Bisogna installare manualmente cordova\footnote{Cordova è un componente sviluppato dalla Apache foundation, che permette ad una web app di accedere alle funzionalità avanzate di una piattaforma mobile, come fotocamera, storage interno, chiamate e messaggi ecc} \cite{cordova}.
%	\colorbox{black}{ \color{white}   {\textbf{npm install -g cordova } }}\\
\begin{lstlisting}[language=Bash]
$npm install -g cordova 
\end{lstlisting}	
	
	Per vedere l'applicazione sul cellulare basterà avere l’SDK\footnote{Software Development Kit: Android studio/Xcode} di Android o IOS corrispondente, collegare il cellulare al computer,  e lanciare
%	\colorbox{black}{ \color{white}   {\textbf{quasar dev -m cordova -T android/ios } }}\\
\begin{lstlisting}[language=Bash]
$quasar dev -m cordova -T android/ios
\end{lstlisting}	
	
Finito lo sviluppo, per creare un pacchetto installabile sulla nostra device,  ad esempio,  un APK\footnote{Si tratta del formato di file utilizzato dal sistema operativo Android per la distribuzione e l’installazione di applicazioni mobili} per Android lanciamo.
%\colorbox{black}{ \color{white}   {\textbf{quasar build -m cordova -T android } }}\\
\begin{lstlisting}[language=Bash]
$quasar build -m cordova -T android
\end{lstlisting}	

Questo capitolo ci ha raccontato molto su come andremo ad affrontare il progetto, cosa utilizzeremmo per portarlo a termine. Nel capitolo seguenti vedremo come le tecnologie presentate sono state messe a profitto.
	
		
		
%	\section{Manutenzione}
%	\section{Documentazione}
\chapter{Implementazione}

	Nel capitolo precedente abbiamo presentato gran parte delle tecnologie utilizzati per la realizzazione del progetto,  in questo presentiamo come gli abbiamo utilizzati per soddisfare i requisiti di progetto.  Presenteremo quanto elaborato partendo dalla realizzazione del database alla messa in produzione passando dal back-end,  il front-end,  e il collaudo. 
	
%	 Nella figura \ref{fig:bigsur} della pagina \pageref{fig:bigsur} sono visibili le caratteristiche del computer che abbiamo usato per l'implementazione.
%	
%	
%	\begin{figure}[t]
%			\begin{center}
%				\includegraphics[scale=0.7]{bigsur}
%			\end{center}
%			\caption{Caratteristiche del SO.}\label{fig:bigsur}
%	\end{figure}
	

	\section{Struttura del database}
	Per prima cosa,  abbiamo realizzato il modello E-R\footnote{Il modello Entity-Relationship (detto anche modello E-R; in italiano: modello entità-associazione o modello entità-relazione) è un modello teorico per la rappresentazione concettuale e grafica dei dati a un alto livello di astrazione,} visualizzabile nella figura \ref{fig:eer} della pagina \pageref{fig:eer},  installato e configurato gli strumenti necessari per la gestione del database,  postgreSQL il RDBMS e pgAdmin4\cite{pgAdmin4} per l'amministrazione del database. \\
	
Per questo progetto,  abbiamo implementato un database completamente indipendente da quello già esistente.  Tutte le tabelle che vediamo nella figura \ref{fig:eer} sono create più precisamene quelle circondate di rosso.  Le altre sono generate automaticamente da postgreSQL.  Malgrado il fatto che abbiamo un database diverso da quello primario di ePersonam,  riusciamo a implementare delle relazioni superficiali con le tabelle con locazioni diverse manipolando gli identificatori \textit{id} dei records.  Come illustrazione, abbiamo creato le tabelle \textbf{meetings} e \textbf{attendees} dove attendees è la tabella che mette in relazione molti a molti(M-N) tra la tabella \textbf{meetings} e la tabella \textbf{users} presente nel database di ePersonam.  Notiamo gli attributi \textbf{meeting\_id} e \textbf{user\_id}(uno user può partecipare a molte riunioni e a una riunioni possono partecipare molti users).\\
	
	
	La creazione vera e propria del database e delle tabelle averanno tramite la nostra API di back-end sviluppata sfruttano la potenza di rails.  Più precisamente le migrazioni\cite{migration}.
	
	\begin{figure}[t]
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.25]{eer}
			\end{center}
			\caption{Modello E-R.}\label{fig:eer}
	\end{figure}
	
	\section{Back-end}
	Lo scopo di questo paragrafo è quello di descrivere come vengono sviluppate le funzionalità richieste in fase di analisi, 
	considerando soprattutto la gestione dei dati ed il modo in cui il software interagisce con il database. Parleremo delle tecnologie  principali di Rails utilisate.  Per creare la nostra API ci serve per prima cosa installare la versione 2.7.1 di  Ruby\cite{ruby},  il linguaggio utilizzato da Rails.  Ci siamo affidati a rbenv\cite{rbenv} per l'installazione e il management delle versioni.	
				
\begin{lstlisting}[language=Bash]
$brew install rbenv
$rbenv install 2.7.1 
$gem install rails -v 6.0.3
$rails new epersonam-bu --api -d postgresql
\end{lstlisting}	
\textit{epersonam-bu} è il nome della cartella che contiene i file del progetto,  \textit{--api} specifica che l'applicazione deve essere solo API, \textit{-d} indica la scelta di postgresql come DBMS al posto di quello di default sqlite3.	
		
		Quest'ultimo comando crea la nostra applicazione Rails API chiamata EpersonamBu nella cartella epersonam-bu.  Le principali cartelle generate automaticamente all'interno del progetto sono elencate nella tabella \ref{table:folders} della pagina \pageref{table:folders}
		

\begin{table}

\centering
 \begin{tabular}{|| l | p{9cm} ||} 
 
 \hline
 \textbf{File/Cartella} & \textbf{Scopo} \\ [0.5ex] 
 \hline\hline
$ app/$ & Contiene i controllori, i modelli,  e le risorse dell'applicazione.  Ci concentreremo di più su questa cartella nel seguito. \\ 
 \hline
 $config/$  &	Contiene le configurazioni per le regole di runtime,  i percorsi, il database e altro.  \\
 \hline
 $db/$ & Contiene lo schema del database corrente, nonché le migrazioni del database. \\
 \hline
 $Gemfile\ e\
Gemfile.lock$	& Questi file permettono di specificare quali dipendenze gemme sono necessarie per l'applicazione  \\
 \hline
 $test/$  & Unità di test,  dispositivi e altri apparati di test.\\ [1ex] 
 \hline
 
\end{tabular}
\caption{Principali file e cartelle dove andremo a operare nel progetto}
\label{table:folders}
\end{table}
		
		 Prima di avviare la nostra app,  abbiamo aggiunto nel gemfile\footnote{Un formato per descrivere le dipendenze gem per i 
		programmi Ruby} tutte de dipendenze(gemme\footnote{Pacchetti software sul sistema contenente un'applicazione o una libreria Ruby.  Possono essere utilizzate per estendere o modificare le funzionalità nelle applicazioni Ruby}) di cui avremo 
		bisogno: 

\begin{lstlisting}[language=Ruby]
gem "kaminari"  # gestione della paginazione
gem "pry-byebug"   # debugger 
gem "rack-cors", :require => "rack/cors"  #abilitare le chiamate cors
gem "aws-sdk-s3", require: false  #servizio AWS
gem "active_model_serializers"  #utilizzo dei serializers nei modelli
gem "dotenv-rails"  #gestione delle variabili d'ambiente
\end{lstlisting}
	Per approfondimenti sulla configurazione e utilizzo delle gemme citate,  vi rimandiamo alla documentazione ufficiale che trovate nella libreria rubygems\cite{rubygems}	\\
	
\begin{lstlisting}[language=Ruby]

\end{lstlisting}
	
	
	\subsection{Configurazione del database}
	Quasi tutte le applicazioni Rails interagiscono con un database.  Il database da utilizzare è specificato in un file di configurazione,  \textbf{$config/database.yml$.}  Il file contiene sezioni per tre diversi ambienti in cui Rails può essere eseguito per impostazione predefinita.  
	
\begin{lstlisting}[language=Ruby]
default: &default
  adapter: postgresql
  encoding: unicode
  pool: <%= ENV.fetch("RAILS_MAX_THREADS") { 5 } %>

development:
  <<: *default
  database: epersonam_bu
  host: <%= ENV["DB_HOST"] %>
  username: <%= ENV["DB_USERNAME"] %>
  password: <%= ENV["DB_PASSWORD" ] %>

test:
  <<: *default
  database: epersonam_bu_test
  host: <%= ENV["DB_HOST"] %>
  username: <%= ENV["DB_USERNAME"] %>
  password: <%= ENV["DB_PASSWORD" ] %>

production:
  <<: *default
  database: epersonam_bu_production
  username: epersonam_bu
  password: <%= ENV["EPERSONAM_BU_DATABASE_PASSWORD"] %>

\end{lstlisting}

\begin{itemize}
\item L'ambiente di \textbf{sviluppo} viene utilizzato sul computer di sviluppo/locale mentre si interagisce manualmente con l'applicazione.
\item L'ambiente di \textbf{test} viene utilizzato durante l'esecuzione di test automatizzati.
\item L'ambiente di \textbf{produzione} viene utilizzato quando si pubblica l'applicazione.
\end{itemize}


		\subsection{Creazione del database}
		Ora che è configurato il database,  è ora che Rails crei un database vuoto con il seguente.  Vengono creati i database di sviluppo e di test.
		
\begin{lstlisting}[language=Ruby]
$rails db:create
\end{lstlisting}

		\subsection{Avvio del Web Server}
		abbiamo eseguito il comando seguente per avviare il web server di Rails:
\begin{lstlisting}[language=Ruby]
$rails server
\end{lstlisting}

Questo avvia \textbf{Puma}\cite{puma},  un server web distribuito con Rails come impostazione predefinita.  Per vedere l'applicazione in azione,  ci è bastato aprire una finestra del browser e scrivere http://localhost:3000.  \textit{localhost} è il computer locale su cui gira il server e \textit{3000} la porta su cui è in ascolto.  Si apre una pagina come si vede come in figura \ref{fig:defaultRails} della pagina \pageref{fig:defaultRails},  la pagina delle informazioni di default di Rails,  che ci assicura che il nostro server è configurato correttamente da servire pagine web.\\

\begin{figure}[t]
			\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.3]{defaultRails}		
			\end{center}
			\caption{pagina di default di Rails.  Conferma che la nostra app funziona correttamente.}\label{fig:defaultRails}
	\end{figure}
 
	Al termine di questa configurazione iniziale siamo passati alla creazione delle risorse per la gestione dei dati da servire alle applicazioni client.
	
		\subsection{Creazione delle risorse}
		
		Per quanto riguarda le risorse necessarie per il nostro progetto,  abbiamo deciso di crearne una per ogni tabella del database, come possiamo visualizzare nella figura \ref{fig:eer} della pagina \pageref{fig:eer}.  Lo scaffolding\cite{scaffolding} di Rails si è rivelato la soluzione migliore in quanto con un unico comando per risorse riesce a generare il modello,  il controlleur, le migrazioni e i test.  Tutti quanti già configurati a seconda degli attributi passati al momento della generazione . 
\begin{lstlisting}[language=Ruby]
$rails generate scaffold Meeting description:text date:date ...
\end{lstlisting}

Il generatore di scaffold creerà diversi file nell'applicazione,  insieme ad alcune cartelle,  e modificherà $config / routes.rb$ aggiungendo la riga 2 nel codice seguente.  Definisce tutti i percorsi per la risorsa \textit{meetings}. Rails essendo basato su REST,  è già prevista una struttura degli URL(figura \ref{fig:routes}, pagina \pageref{fig:routes}) ben definita che identifica univocamente la risorsa e l'utilizzo dei metodi HTTP specifici per il recupero di informazioni (GET), per la modifica (POST, PUT, PATCH, DELETE).  Per visualizzarli basta eseguire il comando \textbf{rails routes}.     

\begin{lstlisting}[language=Ruby]
#routes.rb
1 Rails.application.routes.draw do
2   resources :meetings
3 end
\end{lstlisting}

\begin{figure}[t]
			\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{routes}		
			\end{center}
			\caption{URL generati per la risorsa meeting dove è anche specificato in controllore e il metodo incaricato a rispondere alla chiamata.}\label{fig:routes}
\end{figure}

\subsubsection{Eseguire una migrazione}
Come detto prima,  la migrazione\cite{migrations} come quella seguente viene generata automaticamente dallo scaffolding.  è possibile modificare il contenuto del file per aggiungere o rimuovere informazioni.  Le migrazioni sono un modo conveniente per modificare lo schema del database nel tempo in modo coerente.
 
\begin{lstlisting}[language=Ruby]
#20201201144003_create_meetings.rb
class CreateMeetings < ActiveRecord::Migration[6.0]
  def change
    create_table :meetings do |t|
      t.date :date
      t.text :description
      t.timestamps
    end
  end
end

\end{lstlisting}

A questo punto,  abbiamo utilizzato un comando Rails per eseguire la migrazione: 
\begin{lstlisting}[language=Ruby]
$rails db:migrate
\end{lstlisting}

Questa migrazione aggiunge una tabella denominata $meetings$ con una colonna di tipo date denominata $date$ e una colonna di testo denominata $descrizione$.  Verrà inoltre aggiunta implicitamente una colonna della chiave primaria denominata $id$,  poiché è la chiave primaria predefinita per tutti i modelli di $Active\ Record$\footnote{Active Record è la M in MVC - il modello - che è il livello del sistema responsabile della business data e logic.  Active Record facilita la creazione e l'uso di oggetti i cui dati richiedono l'archiviazione persistente in un database.  È un'implementazione del pattern Active Record che a sua volta è una descrizione di un ORM(Object Relational Mapping).}\cite{active_record}.  La macro timestamp aggiunge due colonne,  $created\_at$ e $updated\_at$. Queste colonne speciali vengono gestite automaticamente da Active Record,  se esistono.

Poiché stiamo lavorando nell'ambiente di sviluppo per impostazione predefinita,  questo comando verrà applicato al database definito nella sezione $ development $ del file $config/database.yml$.  Per eseguire migrazioni in un altro ambiente,  ad esempio in produzione,  dobbiamo passarlo esplicitamente quando invochiamo il comando: 

\begin{lstlisting}[language=Ruby]
$rails db:migrate RAILS_ENV=production
\end{lstlisting}

Giunti a questo punto,  abbiamo creato tutte le risorse e creato le nostre tabelle nel database come si può vedere nella figura \ref{fig:eer} della pagina \pageref{fig:eer},   ci siamo dedicato alla configurazione del modello e del controllore in funzione delle nostre necessità.

 		\subsection{Configurazione dei Modelli e dei Controllori}
 		Le configurazioni dei modelli e dei controllori è stato progressivo durante l'evoluzione del progetto a seconda dei bisogni.  Qui di seguito vi presentiamo qualche tecnologie utilizzate nel progetto e come.
 		
		\subsubsection{Active storage}
		l'active storage\cite{active_storage} di Rails è stata la scelta adeguata per allegare dei documenti ai modelli.  L'abbiamo installato con il comando
\begin{lstlisting}[language=Ruby]
$rails active_storage:install
$rails db:migrate
\end{lstlisting}
Questo crea e aggiunge due tabelle nel database, \textit{active\_storage\_blobs} et \textit{active\_storage\_attachments} che possiamo osservare nella figura \ref{fig:eer} della pagina \pageref{fig:eer},  necessarie per la gestione degli allegati.  Successivamente abbiamo dichiarato i servizi per l'active storage,  \textbf{test} per archiviare i file in locale in una directory temporanea durante la fase di test,   \textbf{local} per archiviare i file in locale durante lo sviluppo e \textbf{amazon} per archiviare i file su Amazon S3 in produzione
\begin{lstlisting}[language=Ruby]
#config/storage.yml
test:
  service: Disk
  root: <%= Rails.root.join("tmp/storage") %>

local:
  service: Disk
  root: <%= Rails.root.join("storage") %>

amazon:
  service: S3
  access_key_id: <%= ENV["S3_KEY_ID"] %>
  secret_access_key: <%= ENV["S3_ACCESS_KEY"] %>
  region: <%= ENV["S3_REGION"] %>
  bucket: <%= ENV["S3_BUCKET"] %>
\end{lstlisting}
		
Per indicare ad Active Storage quale servizio utilizzare,  per ogni ambiente abbiamo impostato:

\begin{lstlisting}[language=Ruby]
#config/environments/development.rb
config.active_storage.service = :local

#config/environments/test.rb
config.active_storage.service = :test

#config/environments/production.rb
config.active_storage.service = :amazon
\end{lstlisting}

		\paragraph{Allegare file ai modelli}
Ai modelli dovranno essere allegati più di un file. quindi nei modelli abbiamo aggiunto la key word
 \textbf{has\_many\_attached}\footnote{\url{https://api.rubyonrails.org/v6.1.1/classes/ActiveStorage/Attached/Model.html}} .
 
\begin{lstlisting}[language=Ruby]
#app/models/meeting.rb
class Meeting < ApplicationRecord
  has_many_attached :files
end

\end{lstlisting}
		
		\subsubsection{Scops}
		Gli \textbf{scope}\footnote{\url{ https://www.rubyguides.com/2019/10/scopes-in-ruby-on-rails/}} sono query personalizzate che si definiscono all'interno dei modelli Rails con il metodo scope.  Si rivelano molto utili per rispettare il DRY di rails nei controllori.  
		
\begin{lstlisting}[language=Ruby]
#app/models/meeting.rb
class Meeting < ApplicationRecord
  scope :business_unit_ids , -> (sub_tree_ids){
    where("bu_id IN (?)", sub_tree_ids )
  }
end
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Ruby]
#app/controllers/meetings_controller.rb
class MeetingsController < ApplicationController
  # GET /bu_meetings/bu_id
  def bu_meetings
    @bu_meetings = Meeting.business_unit_ids(
                              params[:sub_tree_ids]
                            )
    render json: @bu_meetings
  end
end
\end{lstlisting}

lo scope \textbf{business\_unit\_ids} ora può essere utilizzato in qualunque posto dov'è invocato il modello \textbf{Meeting}.
		
		
		\subsubsection{Active Record Nested Attributes}
		Ci siamo trovati di fronte ad una situazione in cui un modello padre,  è in relazione uno a molti(1 - N).  Nel formulario di creazione e di 
		modifica si mescolano gli attributi della tabella madre e delle tabelle figlie.  Per non fare molte richieste di creazione oppure di 
		modifica ci siamo appoggiati all' \textbf{Active Record Nested Attribute}\footnote{\url{https://api.rubyonrails.org/v6.1.0/classes/ActiveRecord/NestedAttributes/ClassMethods.html}} di Rails.  Consente di salvare gli attributi sui record associati tramite il genitore. Per impostazione predefinita, l'aggiornamento degli attributi annidati è disattivato ed è possibile abilitarlo utilizzando il metodo di classe \textbf{accept\_nested\_attributes\_for.}  Quando si abilitano gli attributi nidificati, sul modello viene definito un writer di attributi.
		
\begin{lstlisting}[language=Ruby]
#app/models/meeting.rb
class Meeting < ApplicationRecord
  has_many :agendas
  accepts_nested_attributes_for :agendas,  allow_destroy: true
end

#app/models/agenda.rb
class Agenda < ApplicationRecord
  belongs_to :meeting
end
\end{lstlisting}	
	
Dopo questo è stato possibile passare anche gli attributi degli \textit{agendas}(ordine del giorno) in fase di modifica di una riunione.

\begin{lstlisting}[language=Ruby]
# schema dei parametri passati alla controllore
params = { 
 meeting: { 
  date: "12/01/2021",  
  description: "Descrizione della riunione",  
  agendas_attributes: [
  { id: 1, content: "presentazione" },  # UPDATE
  { id: 2,  content: "presentazione", _destroy: "1" },  # DESTROY
  { content: "presentazione" }, # CREATE
  ]
 } 
}
\end{lstlisting}	
		
		\subsubsection{Active Model Serialization}
		Poiché JavaScript è diventato il linguaggio principale del Web e i framework di front-end sono basati su JavaScript,   la 
		serializzazione JSON è diventata una parte molto importante di molte app Web.  Nel nostro projetto abbiamo utilizzato 
		l'\textbf{Active Model Serialization}\footnote{\url{https://api.rubyonrails.org/classes/ActiveModel/Serialization.html}}.  Avendo 
		installato il gemma \textbf{active\_model\_serializers} in fase di configurazione,  alla creazione di ogni modello viene creato 
		anche un serializer associato. \\
		
		I serializers si occupano di formattare i dati da restituire in formato JSON,  concedono di scegliere in funzione della necessità quale attributo ritornare al client,  di rielaborarli, anche di aggiungere altri attributi.  Nel caso seguente vengono ritornati solo due attributi del modello \textit{Meeting}(date e description).  \textit{Files} è un attributo aggiunto,  un array di oggetti che contengono i dati di ogni file allegato a esso. Gli attributi aggiunti devono avere un metodo definito con lo stesso nome.
		
\begin{lstlisting}[language=Ruby]
#app/serializers/meeting_serializer.rb
class MeetingSerializer < ActiveModel::Serializer
  attributes :id, 
             :date, 
             :description, 
             :files
            
  def files
   if object.files.attached?
    object.files.map { |file| 
     {
        id: file.id,
        filename: file.filename,
        url: Rails.application.routes.url_helpers.url_for(file),
        content_type: file.content_type,
        created_at: file.created_at
     }
    }
    end
  end
end

\end{lstlisting}	

%	\begin{figure}[t]
%			\begin{center}
%			\includegraphics[scale=0.7]{bu_diaries.png}
%			\includegraphics[scale=0.7]{bu_diary_group.png}\\[0.5cm]
%			\includegraphics[scale=0.7]{meetings.png} 
%			\includegraphics[scale=0.7]{attendees.png}
%			\includegraphics[scale=0.7]{agendas.png}
%			
%			\end{center}
%			\caption{Tabelle del database.}\label{fig:database}
%	\end{figure}
		
		
		
	\section{Front-end}
	In questa sezione verrà illustrata l'implementazione del software lato client secondo la progettazione effettuata in precedenza. \\
	
	Abbiamo utilizzato il framework Quasar.  Le applicazioni quasar si basano sui \textbf{Componenti}, cioè blocchi di codice di alto livello con cui costruire l'interfaccia dell'applicazione.  Quasar mette a disposizione una grande varietà di 
	componenti per le principali esigenza di progettazione: esistono componenti specifici per la creazione di liste, tab, card, bottoni, 
	icone, input form,  loader,  alert eccetera; le pagine stesse dell'applicazione sono dei componenti.  Se i componenti predefiniti non 
	fossero sufficienti a implementare qualche funzionalità, è possibile modificare o estenderne uno esistente, o anche crearne uno 
	nuovo.  Ad ogni componente è associato un layout HTML che ne gestisce la struttura.\\
	
	Un altro concetto fondamentale in Quasar è quello di esportazione: pagine,  classi,  provider,
data models e qualunque altro elemento dell'applicazione può essere reso esportabile, in
modo da poter poi essere importato ed utilizzato in qualunque altro punto dell'applicazione. Quasar utilizza la SFC\footnote{\url{https://quasar.dev/start/how-to-use-vue}}(Single File Component).  Ogni componente può contenere nello stesso file in sezione ben separate, il template (che definisce la struttura),  la logica e lo stile.

\begin{lstlisting}[language=html]
<template>
  <!-- struttura del componente -->
</template>

<script>
// Qui il JavaScript va a definire il componente Vue,  
// un layout,  una pagina o
// il componente utilizzato in tutta l'app.
export default {
  //
}
</script>

<style>
/* Qui viene inserito il CSS */
</style>
\end{lstlisting}	

		prima di iniziare la creazione delle pagine, abbiamo fato qualche configurazioni importanti.
		\subsection{Configurazioni}
		\subsubsection{Plugin}
			Il supporto a numerosi plugin facilita l'implementazione di alcune funzioni che sarebbero altrimenti complesse da scrivere partendo da zero.  In questo progetto nello specifico abbiamo fatto uso di 5 plugin principali.  Per i dettagli sull'installazione e la configurazione vi rimandiamo alla documentazione ufficiale.\cite{quasar-plugins}
			\begin{itemize}
			\item \textbf{Notify}: è un plugin in grado di mostrare agli utenti messaggi animati ( sopra ogni cosa nelle pagine) sotto forma di notifica.  Sono utili per avvisare l'utente di un evento e possono persino coinvolgere l'utente tramite azioni. 
			\item \textbf{Loading}: è una funzione che si utilizza per visualizzare un overlay con uno spinner sopra il contenuto dell'applicazione per informare l'utente che è in corso un'operazione in background come l'attesa di ricezione di dati durante una chiamata AJAX.
			\item \textbf{Dialog}: Le finestre di dialogo Quasar sono un ottimo modo per offrire all'utente la possibilità di scegliere un'azione o un elenco di azioni specifici. Possono anche fornire all'utente informazioni importanti o richiedere di prendere una decisione (o più decisioni).
			
			\item \textbf{Local Storage}: Quasar recupera i dati con il tipo di dato originale.  Quando si memorizza un numero,  al recuperaro sarà ancora un numero.  Lo stesso per il JSON,  le espressioni regolari,  le date, i booleani e così via.
			\item \textbf{LoadingBar}: 
			\end{itemize}
		
		\subsubsection{Dipendenze}
		
		\begin{itemize}
		\item \textbf{fontawesome-pro}: è la libreria di icone scelta in quanto supportata da Quasar.
		\item \textbf{axios}: I metodi axios usati sono \textbf{ CREATE, POST,  GET, PATCH, DELETE}. Ha delle catateristiche molto importanti tra i quali,  
			\begin{itemize}
			\item[-] Effettua XMLHttpRequests\footnote{XMLHttpRequest è una API (interfaccia alla progammazione) la quale fornisce al client le funzionalità di trasferire bidirezionalmente dati tra esso ed il server in maniera sincrona od asincrona senza che il browser richieda al server una porzione di dati senza necessariamente effettuar l'aggiornamento della pagina.} dal browser
			\item[-] Effettua richieste http da node.js
			\item[-] Supporta l'API Promise
			\item[-] Intercetta richiesta e risposta
			\item[-] Trasforma i dati di richiesta e risposta
			\item[-] Cancella le richieste
			\item[-] Trasformazioni automatiche per dati JSON
			\item[-] Supporto lato client per la protezione da XSRF\footnote{Il Cross-site request forgery, abbreviato CSRF o anche XSRF, è una vulnerabilità a cui sono esposti i siti web dinamici quando sono progettati per ricevere richieste da un client senza meccanismi per controllare se la richiesta sia stata inviata intenzionalmente oppure no}
			\end{itemize}
		\item \textbf{jspdf}: libreria per generare PDF in JavaScript.
		\item \textbf{jwt-decode}: libreria del browser che aiuta a decodificare i token JWT\footnote{\url{https://jwt.io/} }
		\item \textbf{moment}: libreria di date JavaScript per analizzare,  convalidare,  manipolare e formattare le date.
		\item \textbf{vue-i18n}: Internazionalizzazione per Vue.js
		\item \textbf{vuex}: libreria di gestione dello stato per le applicazioni Vue.js.  Funge da \textit{store} centralizzato per tutti i componenti di un'applicazione,  con regole che garantiscono che lo stato possa essere modificato solo in modo prevedibile.  
		\item \textbf{vuex-router-sync}: aggiunge un modulo \textit{route} nello \textit{store},  che contiene lo stato che rappresenta il percorso corrente.
		\end{itemize}


		Dopo questa configurazione iniziale, abbiamo definito le pagine che ci sevono e lo scheduling tra di loro come si può vedere nella figura \ref{fig:pages} della pagina \pageref{fig:pages}.  Di segiuito presentiamo in detaglio come abbiamo implementato le diverse pagine.
		
	\begin{figure}[t]
			\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.7]{pages}
			\end{center}
			\caption{Pagine con relativo scheduling}\label{fig:pages}
	\end{figure}		
		
		\subsection{Login}
		In questa sezione verrà spiegato come è gestita la parte riguardante l'utente,  cioè come avviene il login e dove sono salvati i dati in locale.  Come possiamo vedere nella figura \ref{fig:loginPage} della pagina \pageref{fig:loginPage}, l'applicazione prevede un controllo sullo stato dell'utente all'aperture(loggato/non loggato). 	 Infatti, viene subito chiamata la funzione 	\textbf{loadSession()}, che cerca nel local storage se è presente il \textit{token } di autenticazione di un eventuale utente,  se lo trova,  carica i suoi dati nello store e si apre la pagina principale e può navigare nel sito. Se invece non trova nessun token,  viene indirizzato alla pagina di login,  dove occorre inserire username e password.  Questi dati insieme a chiavi di autenticazione del client vengono mandati all'API di Advenias Care per la verifica.  Se tutto va bene viene rimandato il JWT token collegato all'utente. che salviamo nel local storage  La libreria \textbf{jwt-decode} implementa la funzione \textbf{jwtDecode} che permette di decodificare il token e restituisce i dati dello user che vengono salvati nello store.  
\begin{lstlisting}[language=javascript]
import jwtDecode from "jwt-decode"
import axios from "axios"
const api = axios.create({
  baseURL: Settings.apiHost + "/api/v1.0"
});
export const login = ({ username, password }) => {
   Loading.show({ message: "Pleace Wait ..." })
  const tokenData = getTokendata( {username, password } );
  return api
    .post("/token/password", tokenData)
    .then(({ data }) => {
      me(data.access_token)
      .then(({ data: myUser }) => {
        let user = jwtDecode(data.access_token);
        store.dispatch("setUser", {
          user,
          token: data.access_token
        });
        attemptToLogin();
      });
    })
    .catch(err => {
      notify("red", "Ops! Account o password errati")
    });
};
\end{lstlisting}	
L'utente non rimane collegato indefinitamente, può decidere si scollegarsi cliccando sul bottone di logout oppure viene scollegato dal sistema in automatico quando scade il token e non è attivo.  In questo caso, viene chiamata la funzione \textbf{logout()} che cancella i dati in sessione e ridirige l'utente alla pagina di login.
\begin{lstlisting}[language=javascript]
export const logout = () => {
  destroySession();
  router.push({ name: "login" });
};
\end{lstlisting}	
		
		
		\begin{figure}[t]
			\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.3]{loginPage}
			\end{center}
			\caption{Pagina di login}\label{fig:loginPage}
	\end{figure}	
	
		\subsection{Home}
		Un utente correttamente autenticato ha diritto di accedere alla piattaforma.  Per prima cosa,  deve scegliere in quale struttura tra quelle in cui è operatore come si può vedere nella figura \ref{fig:home1} della pagina 
\pageref{fig:home1}.\\
		
		\begin{figure}[t]
			\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.3]{home1}
			\end{center}
			\caption{Pagina principale: l'operatore sceglie una struttura}\label{fig:home1}
		\end{figure}
		
		Scelta la struttura,  come vediamo nella figura \ref{fig:homePage} della pagina \pageref{fig:homePage}, ha la possibilità di accedere al diario, alle riunioni,  cambiare la lingua,  la struttura,  scollegarsi. 
		
		\begin{figure}[t]
			\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.3]{homePage}
			\end{center}
			\caption{Pagina principale del modulo. Che dà la possibilità all'operatore di consultare sia il diario che le riunioni.}\label{fig:homePage}
		\end{figure}
		
	
		\subsection{Diario}
		Se decide di accedere al diario,  avrà una lista di annotazioni (figura \ref{fig:diarioPage} pagina \pageref{fig:diarioPage}) costituiti da quelli che ha inserito,  e quelli inserita da altri utenti e condivisi con lui.  Le annotazioni sono caricate seguendo una paginazione prefissata.  Quando l'operatore scrolla verso il basso viene caricata un nuovo set di annotazioni finché ce ne sono.  è possibile filtrare le annotazioni per data, caratteristiche(warning, evidenza,  privata) oppure con parole chiavi. \\
		
		 Per aggiungere una nuova, è sufficiente cliccare sul segno \textbf{+} in alto a destra della pagina e si ritrovi nella pagina di aggiunta di una nuova annotazione.  Per questa pagina abbiamo implementato un componente(formulario) unico chiamato \textbf{annotationForm} sia per la creazione che par la modifica; Figura \ref{fig:nuovaAnnotazione} nella pagina \pageref{fig:nuovaAnnotazione} e \ref{fig:modificaAnnotazione} nella pagina \pageref{fig:modificaAnnotazione} rispettivamente.  Come si vede nel codice seguente,  il componente può ricevere una \textit{prop}\footnote{I props sono attributi HTML personalizzati che possiamo registrare sui nostri componenti, che ci consentono di passare dati ai nostri componenti.}, che in pratica sono i dati di una annotazione già esistente. In quel caso siamo in fase di modifica e il formulario viene caricato con i dati della prop.  Se invece non riceve la prop siamo in fase di creazione e il formulario è vuoto.  Al submit del formulario viene mandato una \textit{\$emit}\footnote{\$emit in Vue viene utilizzato principalmente per inviare eventi personalizzati tra i componenti figli verso l'alto ai componenti padre.  Poiché gli props (cioè i dati) possono fluire solo in un formato unidirezionale; gli eventi personalizzati possono essere utilizzati per fare in modo che i componenti figlio notifichino qualcosa al componente padre.} al componente chiamante che si occupa del salvataggio. 
\begin{lstlisting}[language=javascript]
// @/pages/annotation/newAnnotationPage.vue
<template>
 <q-page padding>
  <div>
   <annotationForm  
    v-on:annotationData="saveAnnotation"
   />
  </div>
 </q-page>
</template>

// @/pages/annotation/editAnnotationPage.vue
<template>
 <q-page padding>
  <annotationForm 
   v-on:annotationData="updateAnnotation" 
   :annotation="currentRecord"
  />
 </q-page>
</template>

// @/components/forms/annotationForm.vue
props: {
 annotation: Object
},
mounted(){
 if(this.annotation){
  this.form = { ... this.annotation }
  }
},
methods: {
 onSubmit () {
  this.$emit("annotationData",  this.form)
 }
}
\end{lstlisting}	
		 Gli azioni possibili sulle annotazioni sono 4: 
		
		\begin{enumerate}
		\item \textbf{Cancellazione}: è solo superficiale, in quanto non viene fisicamente cancellata nel database ma l'attributo \textit{status} viene settato a 2 per indicare che non deve più essere visibile dagli operatori.\\
\begin{lstlisting}[language=javascript]
deleteAnnotation(annotation){
 this.$q.dialog({
  title: "Confirm",
  message: "Sei sicuro di voler cancellare?",
  cancel: true,
  persistent: true
 }).onOk(() => {
  annotation.status = 2
   axios.patch(
    Settings.baseHost + "/diario/",  annotation
   )
  })
},
\end{lstlisting}	
		\item \textbf{Allegare uno o più documenti}: Abbiamo implementato un componente unico per la gestione degli allegati, chiamato \textbf{AttachmentManager} utilizzabile sia nel diario che nelle riunioni.
		
		\item \textbf{Consultare} i dettagli è anche possibile come si vede nella figura \ref{fig:annatationPage} della pagina \pageref{fig:annatationPage}
		
		
		\item \textbf{Modificare}
		\end{enumerate}
	
		\begin{figure}[t]
			\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.3]{diarioPage}
			\end{center}
			\caption{Pagina principale del diario}\label{fig:diarioPage}
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[t]
				\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.3]{annatationPage}
				\end{center}
				\caption{Pagina dedicata a una singola annotazione.  è possibile consultare l'annotazione ampiamente o stamparla.}\label{fig:annatationPage}
			\end{figure}
		
		
			
			\begin{figure}[t]
				\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.3]{nuovaAnnotazione}
				\end{center}
				\caption{Pagina di creazione di una nuova annotazione.}\label{fig:nuovaAnnotazione}
			\end{figure}
			
			%\subsubsection{consultazione di una annotazione}
			
			
			\begin{figure}[t]
				\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.3]{modificaAnnotazione}
				\end{center}
				\caption{Pagina di modifica di una annotazione.}\label{fig:modificaAnnotazione}
			\end{figure}
			
			
		\subsection{Riunioni}
		Per quanto riguarda le riunioni,  sono stati implementati quasi simile al diario.  Come possiamo vedere nella  figura \ref{fig:meetingsPage} della pagina \pageref{fig:meetingsPage},  all'accesso alla pagina principale delle riunioni,  vengono listate tutte le riunioni organizzate dall'operatore connesso,  ma anche quelle a cui è stato invitato a partecipare per concederlo la consultazione oppure di dare il suo consenso a partecipare o no.  Una delle differenze rispetto al diario è evidentemente il fatto che gli attributi delle riunioni sono diversi, anche il filtro che filtra le riunioni per data, priorità(alta, media o bassa) e parola libera ricercata nell'oggetto, la descrizione e nel nome di un eventuale utente collegato alla riunione. \\
		
		 Anche per le riunioni abbiamo creato un componente unico sia per la creazione che per la modifica chiamato \textbf{meetingForm}.  In fase di creazione come vediamo nella figura \ref{fig:newMeeting} della pagina \pageref{fig:newMeeting}, vengono richiesti all'operatore informazioni basilari quali,  oggetto, descrizione, data, orario di inizio, di fine, luogo,  priorità,  categoria e sotto-categoria.  Le sotto-categorie vengono presentati in funzione della categoria selezionata e l'operatore ha anche la possibilità di aggiungere altre sotto-categorie o modificare quelle già esistenti.  Se seleziona la categoria utente ha anche la possibilità di collegare/scollegare la riunione a uno specifico utente della struttura.  L'aggiunto dell'ordine del giorno con relative note, invitare altri operatori e segnare i presenti che non sono operatori della struttura si fanno in fase di modifica della riunione; figura \ref{fig:editMeeting}  della pagina \pageref{fig:editMeeting}.  è possibile creare una annotazione esterna a partire delle note di una singola voce dell'ordine del giorno, modificare lo stato dell'invito di ogni singolo invitato.  Gli invitati a una riunione hanno la possibilità di consultare tutti i dettagli della riunione come si vede nella figura \ref{fig:singleMeeting} della pagina \pageref{fig:singleMeeting} et esprimere la loro intenzione di partecipare o no alla riunione.
				
				\begin{figure}[t]
				\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.3]{meetingsPage}
				\end{center}
				\caption{Pagina principale delle riunioni.}\label{fig:meetingsPage}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[t]
				\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.3]{singleMeeting}
				\end{center}
				\caption{Pagina dedicata a una singola riunione.  è possibile consultare la riunione ampiamente,  dare il consenso di partecipazione o stamparla}\label{fig:singleMeeting}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[t]
				\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.3]{newMeeting}
				\end{center}
				\caption{Pagina di creazione di una nuova riunione}\label{fig:newMeeting}
			\end{figure}
			
			\begin{figure}[t]
				\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.3]{editMeeting}
				\end{center}
				\caption{Pagina di modifica di una riunione}\label{fig:editMeeting}
			\end{figure}
		
%		\subsection{Diari di struttura}
%		Da scrivere
%			\subsubsection{Visualizzazione  del diario}
%			Da scrivere
%			\subsubsection{Filtrare le annotazioni del diario}
%			Da scrivere
%			\subsubsection{Inserzione di una nuova annotazione}
%			Da scrivere
%			\subsubsection{Modifica di una annotazione}
%			Da scrivere
%			\subsubsection{Cancellazione di una annotazione}
%			Da scrivere
%			\subsubsection{Visualizzazione di una annotazione}
%			Da scrivere
			
%		\subsection{Verbali di riunione}
%		Da scrivere e aggiungere le subsubsection dopo implementazione
%	\section{Collaudo}
%	\section{Rilascio e messa in esercizio}
%	Da scrivere
%		\subsection{Applicazione Web}
%		Da scrivere
%		\subsection{Applicazione IoS}
%		Da scrivere \cite{Kopka1995}
%		\subsection{Applicazione Android}
%		Da scrivere

Questo capitolo è stato il cuore del lavoro effettuato.  Abbiamo messo insieme diverse tecnologie per arrivare al risultato ottenuto.  Per quanto riguarda i test ci siamo appoggiati alle unità di test messi a disposizione dai framework.  Abbiamo anche incontrato numerosi difficoltà nell'implementazione visto che certe tecnologie abbiamo dovuto imparare da capo e approfondito altre. 

\chapter{Conclusioni e lavori futuri}
Sicuramente ci sono state numerose difficoltà nello sviluppo, a partire dal fatto che per la
prima volta ci siamo confrontati con un progetto completo dal punto di vista delle richieste,
e abbiamo lavorato in completa autonomia, e non in team: abbiamo infatti progettato ed implementato sia la parte server, incluso il database, che la parte client. I progetti presentati per gli esami del corso infatti spesso si concentravano maggiormente su uno di questi due aspetti, ed è stato quindi impegnativo e molto stimolante avere la possibilità di lavorare su entrambi allo stesso livello. Un altro aspetto importante è stato l'approccio a nuovi framework: ho infatti imparato a conoscere e ad utilizzare VueJS e Quasar framework\\

Avendo già acquisito conoscenze di Ruby,  Rails,  HTML,  Javascript (anche se non nello specifico di
Vue) e CSS, il passaggio necessario a capire i concetti alla base dello sviluppo con quasar non è stato troppo difficile.

	Possiamo dire di essere soddisfatti del lavoro svolto, anche se non abbiamo le possibilità di ampliamento sono numerose e potenzialmente molto interessanti. 
	\section{Sviluppi successivi del progetto}
		
		lo sviluppo successivo di questo progetto consentirà di mettere le basi tecnologiche per lo sviluppo di altri microservizi quali:
\begin{itemize}
\item[-] notifiche push su tutti i servizi della piattaforma
\item[-] servizio $servizio \ AdvPostIT^{\scriptsize  \textregistered}$ su tutti i servizi della piattaforma
\item[-] modulo qualità (manuale, procedure, azioni preventive/correttive, reclami clienti)
\item[-] modulo manutenzioni
\end{itemize}


\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{postgresql} \url{https://www.postgresql.org/}
\bibitem{postgis} \url{https://postgis.net/}
\bibitem{heroku} \url{ https://www.heroku.com}
\bibitem{ror} \url{http://rewrite.rickbradley.com/pages/moving_to_rails/}
\bibitem{quasar} \url{https://quasar.dev/}
\bibitem{vue} \url{https://vuejs.org/}
\bibitem{plu} \url{https://www.plurimedia.it/blog/quasar-un-framework-per-velocizzare-lo-sviluppo.html}
\bibitem{cordova} \url{https://cordova.apache.org/}
\bibitem{pgAdmin4} \url{https://www.pgadmin.org/download/}
\bibitem{migration} \url{https://guides.rubyonrails.org/active_record_migrations.html}
\bibitem{ruby} \url{https://www.ruby-lang.org/it/}
\bibitem{rbenv} \url{https://github.com/rbenv/rbenv}
\bibitem{rubygems} \url{https://rubygems.org/}
\bibitem{puma} \url{https://github.com/puma/puma/}
\bibitem{scaffolding} \url{https://www.rubyguides.com/2020/03/rails-scaffolding/}
\bibitem{migrations} \url{https://guides.rubyonrails.org/active_record_migrations.html}
\bibitem{active_record} \url{https://guides.rubyonrails.org/active_record_basics.html}
\bibitem{active_storage} \url{https://guides.rubyonrails.org/active_storage_overview.html}
\bibitem{quasar-plugins} \url{https://quasar.dev/quasar-plugins}




%\bibitem{Kopka1995} \textsc{Kopka}, H. e \textsc{Daly},
%P.~W. (1995). \emph{A Guide to {\LaTeX} -- Document
%Preparation for Beginners and Advanced Users}.
%Addison-Wesley.

\end{thebibliography}




%\begin{figure}[t]
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.7]{logo.png}
%\end{center}
%\caption{<===Diventa in italiano.}\label{fig:scss}
%\end{figure}


\end{document} 